\section{Conclusões}

\par As três base de dados tem perspetivas diferentes de como fazer a persistência dos dados. 

\par A primeira , em relação á original, não possui grande vantagem em termos de desempenho ou queries possíveis visto que os dois modelos são relacionais e representam , basicamente, o mesmo.\newline

\par A base de dados documental, ao englobar os filmes e os pagamentos, cada uma na sua coleção, permite realizar queries eficientes sobre os elementos de topo. No caso da primeira coleção permite facilmente procurar por filmes, o ano da estreia do filme ou procurar todos os filmes de um determindado género. No entanto, tudo o que se centre nas categorias e atores tornar-se-á mais lento visto que ter-se-ia de inverter a base de dados por completo. Por exemplo, saber quais os filmes em que certo ator atuou, é muito útil para um sistema de pesquisa de filmes e muito custoso para a nossa base de dados Mongo ou organizar todos os filmes por categoria, isto é, todos os filmes que pertencem a categoria Action, todos os filmes que pertencem a categoria Games , etc.\newline

\par Por outro lado, poder-se-ia ter feito uso da funcionalidade do Mongo parecida as chaves primárias/estrangeira para relacionar as duas coleções, porém, apesar de possível, não seria uma solução muito eficiente comparando com a vantagem de poder ter toda a informação num só documento.\newline

A base de dados gráfica especializa-se nas conexões entre os nodos definidos para mesma, portanto qualquer query que tente relacionar vários nodos será mais eficiente aqui do que na versão documental ou relacional. Por exemplo, ao contrário do que na base de dados de Mongo, "descobrir" todos os filmes em que dado ator participou é bastante eficiente. No entanto, em principio, seria menos eficiente do que a base dados documental em querys sobre um só tipo de nodo, isto é, queries que nao relacionem alguns nodos.\newline

Devido a própria natureza do Neo4j é fácil conectar os dois subgrafos que, são equivalente ás duas coleções do Mongo. Permitindo assim, fazer queries mais "interessantes" em que se relacionem os filmes e os pagamentos, como foi exemplificado numa das queries apresentadas no relatório mais acima.\newline

Em suma, a base de dados relacional continua a ser a mais indicada para fazer transações e as não relacionais para suporte de algumas funcionalidades de um determindado serviço.\newline
